---
title: "Лекция 5. Выражения"
layout: bookpage
lang: ru
weight: 5
---

# Лекция 5. Выражения

## Арифметические операторы

Язык С содержит следующие арифметические операторы:

- Унарные
	- `+` унарный плюс
	- `-` унарный минус
- Бинарные
	- Аддитивные
		- `+` сложение
		- `-` вычитание
	- Мультипликативные
		- `*` умножение
		- `/` деление
		- `%` остаток от деления

Унарные операторы применяются для одного операнда, бинарные – для двух. Примеры унарных операторов:

```c
i = +1;	/* + используется как унарный оператор */
j = -i;	/* - используется как унарный оператор */
```

Унарный оператор `+` не выполняет никаких действий и используется лишь для того, чтобы подчеркнуть, что значение константы – положительное. Унарный оператор `–` изменяет знак числа на противоположный.

Пример бинарного оператора выглядит следующим образом:

```c
c = a + b;	/* + используется как бинарный оператор */
```

Рассмотрим чуть более подробно оператор остатка от деления, поскольку с операторами сложения, вычитания, умножения и деления не должно быть никаких проблем. Значение `i % j` равно остатку от деления числа `i` на число `j`. Например, `10 % 3` равно `1`, а `12 % 4` равно `0`.

Все бинарные операторы, кроме остатка от деления, применимы как к целым числам, так и с числам с плавающей точкой. Допустимо использование различных типов данных в одном выражении – если в одном выражении используются переменные типа `int` и `float`, то тип данных результата будет `float`.

С операторами `/` и `%` нужно быть очень аккуратными, поскольку:

- при делении двух целых чисел результатом будет целое число. Таким образом, результатом выражения 2/5 будет 0, а не ожидаемые 0.2 (в то же время, результат 2.0/5.0 будет равен 0.2);
- остаток от деления можно применять только для целых чисел – при использовании его для чисел с плавающей точкой возникнет ошибка компиляции;
- использование 0 в правой части выражений с / или % приводит к непредсказуемым последствиям (деление на 0!).

### Приоритет операторов

Если выражение содержит несколько операторов, не всегда с первого взгляда понятно, как оно будет вычислено. Например, выражение `i+j*k` означает «добавить `j` к `i`, затем умножить на `k`» или «умножить `j` на `k`, затем добавить `i`»? Если бы в выражении были скобки, то ответ был бы очевиден: `(i+j)*k` означает «добавить `j` к `i`, затем умножить на `k`», а `i+(j*k)` – «умножить `j` на `k`, затем добавить `i`».

Язык C позволяет использование скобок в выражениях. Однако как будет вычислено выражение, если мы его запишем без скобок? Компилятор руководствуется правилами приоритетов операторов. Для арифметических операторов приоритеты выглядят следующим образом:

```
Самый высокий: 	+ - (унарные)
		* / %
Самый низкий:  	+ - (бинарные)
```

Операторы, находящиеся на одной строке, имеют одинаковый приоритет.

Таким образом, когда в одном выражении используется несколько операторов, мы можем определить, как компилятор будет интерпретировать данное выражение, поставив по очереди скобки вокруг подвыражений, начиная с операторов с самым высоким приоритетом и заканчивая оператором с самым низким:

```
i+j*k 	эквивалентно	i+(j*k)
-i*-j 	эквивалентно	(-i)*(-j)
+i+j/k 	эквивалентно	(+i)+(j/k)
```

Приоритет операций чрезвычайно важен, однако вряд ли найдется даже программист со стажем, который помнит все правила приоритетов операторов – ведь в языке C более 50 операторов! Поэтому если есть сомнения в том, как будет вычисляться выражение, лучше поставить в выражении скобки.

### Пример программы – вычисление контрольной цифры штрих-кода

Уже достаточно долгое время производители продукции на каждом продукте размещают уникальный штрих-код. Данный код обычно состоит из 13 цифр, которые размещаются под штрихами. На рисунке ниже показан штрих-код для вермишели «Мивина» (неострая, со вкусом курицы):

![](/programming-technologies/images/lec5_1.png)

1. Сложить цифры, стоящие на четных местах: `8+0+4+6+0+2=20`
2. Полученную сумму умножить на 3: `20x3=60`
3. Сложить цифры, стоящие на нечетных местах, без контрольной цифры: `4+2+0+8+1+1=16`
4. Сложить числа, полученные в двух предыдущих пунктах: `60+16=76`
5. Вычесть единицу из полученной суммы: `76-1=75`
6. Вычислить остаток от деления на 10: `75%10=5`
7. Из 9 вычесть полученное в предыдущем пункте значение: `9-5=4`

Разработаем программу, которая вычисляет контрольную цифру штрих-кодов. Результаты работы программы должны выглядеть следующим образом:

```
Введите код страны: 482
Введите код изготовителя: 0048
Введите код товара: 61012
Контрольная цифра: 4
```

Вместо чтения кода страны как трехзначного числа, мы прочитаем его как три цифры, точно так же поступим и с кодом изготовителя и кодом товара. Такой подход более удобен – нам ведь для вычисления нужны все равно в итоге цифры. Для чтения цифр мы будем использовать команду `scanf` со спецификатором `%1d`.

<script src="//onlinegdb.com/embed/js/rJ-Ajtn0L?theme=light"></script>

## Операторы присваивания

После вычисления какого-либо выражения, довольно часто требуется сохранить его в какой-нибудь переменной для дальнейшего использования. Для этого используется уже знакомый нам простой оператор присваивания (`=`), кроме него есть также и другие операторы присваивания – составные. Рассмотрим их более подробно.

### Простое присваивание

Запись `v = e` означает, что должно быть вычислено выражение `e`, а результат вычислений помещен в переменную `v`. В качестве e может использоваться константа, переменная, или более сложное выражение, содержащее операторы. Например:

```c
i = 5;				/* i  равно 5  */
j = i;				/* j  равно 5  */
k = 10 * i + j;	/* k  равно 55 */
```

Если тип `v` и `e` не совпадает, то перед присваиванием тип `e` будет преобразован к типу `v`, например:

```c
int i;
float f;

i = 72.99;		/* i  равно 72  		 */
f = 136;		/* f  равно 136.000000  */
```

Более детально вопросы преобразования типов мы рассмотрим позже.

Во многих языках программирования присваивание является инструкцией (отдельной командной), в языке C присваивание – это оператор, точно такой же, как, например, оператор `+`. Другими словами, присваивание возвращает результат, точно так же, как результат возвращает сложение двух чисел. Значение `v = e` равно значению `v` после присваивания. Таким образом, значение выражения `i = 72.99` из предыдущего примера равно `72`.

Так как присваивание – это оператор, то несколько присваиваний могут использоваться в одном выражении:

```c
i = j = k = 0;	
```

Результатом данной записи будет присваивание нуля переменной `k`, затем `j`, и наконец `i`.

Таким образом, в языке C допустимо множественное присваивание – присваивание одного значения нескольким переменным сразу.

При использовании множественного присваивания следует обращать особое внимание на преобразование типов:

```c
int i;
float f;
f = i = 33.3;
```

В данном примере и в переменную `i`, и в переменную `f` попадет значение `33`, а не `33.3`.

В целом, присваивание можно использовать в любом месте выражения, например:

```c
i = 1;
k = 1 + (j = i);
printf("%d %d %d\n", i, j, k);	/* выведет 1 1 2 */
```

Несмотря на наличие такой замечательной возможности, использовать ее настоятельно не рекомендуется, поскольку такие присваивания усложняют понимание программы и зачастую приводят к трудно обнаруживаемым ошибкам.

Оператор присваивания имеет одно отличие от других рассмотренных нами операторов – левая часть оператора присваивания должна быть переменной (а не выражением или константой!). Примеры недопустимых присваиваний:

```c
12 = i;		/* ОШИБКА!!! */
i + j = 0;	/* ОШИБКА!!! */
-j = i;		/* ОШИБКА!!! */
```

### Составное присваивание

Присваивания, в которых старое значение переменной используется для вычисления нового, встречаются довольно часто. В примере ниже к переменной `i` добавляется число 2:

```c
i = i + 2;
```

Составное присваивание позволяет записать данное действие немного короче:

```c
i += 2; /* то же самое, что и i = i + 2; */
```

Оператор `+=` добавляет правую часть к левой. Всего существует 9 составных операторов, из которых мы пока рассмотрим только следующие:

```
-=	*=	/=	%=
```

Все эти операторы выполняются похожим образом:

- `v+=e` добавляет `v` к `e`, результат сохраняется в `v`;
- `v-=e` вычитает `e` из `v`, результат сохраняется в `v`;
- `v*=e` умножает `v` на `e`, результат сохраняется в `v`;
- `v/=e` делит `v` на `e`, результат сохраняется в `v`;
- `v%=e` вычисляет остаток от деления `v` на `e`, результат сохраняется в `v`.

При использовании составных операторов присваивания очень важно не перепутать символы, поскольку `i += j` и `i=+j` – это абсолютно разные команды (первая увеличивает значение переменной `i` на `j`, а вторая присваивает переменной `i` значение `j` (`+` воспринимается как унарный плюс)).

Составные операторы присваивания обладают теми же свойствами, что и оператор простого присваивания. Поэтому вот такое необычное выражение также допустимо в языке C:

```c
i += j += k;
```

Это выражение равносильно следующему:

```c
i += (j += k);
```

## Операторы инкремента и декремента

Довольно часто в программах требуется выполнять инкрементирование (увеличение на 1) или декрементирование (уменьшение на 1) переменных.

Разумеется, мы можем записать данные действия в следующем виде:

```c
i = i + 1;
j = j - 1;
```

Или с использованием составных операторов присваивания:

```c
i += 1;
j -= 1;
```

Однако в языке C есть еще более короткая форма записи – в качестве оператора инкремента используется `++`, а в качестве декремента `--`. На первый взгляд данные операторы очень удобны и просты в использовании, однако на самом деле есть ряд особенностей их использования.

Дело в том, что операторы инкремента и декремента могут быть префиксными (`++i`, `--i`) либо постфиксными (`i++`, `i--`), и корректная работа программы может иногда очень сильно зависеть от корректного выбора формы оператора (префиксный либо постфиксный).

Отличие префиксной формы от постфиксной заключается в следующем: оператор «префиксный инкремент» (например, `++i`) сам по себе возвращает значение `i+1`, и увеличивает значение переменной `i` на 1. Это хорошо видно на следующем примере:

```c
i = 1;
printf("i равно %d\n", ++i); 	/* выведет "i равно 2" */
printf("i равно %d\n", i); 		/* выведет "i равно 2" */
```

При использовании в выражениях постфиксной формы (например, `i++`) она возвращает значение `i`, однако затем значение переменной `i` также будет увеличено на 1:

```c
i = 1;
printf("i равно %d\n", i++); 	/* выведет "i равно 1" */
printf("i равно %d\n", i); 		/* выведет "i равно 2" */
```

В данном примере первая команда `printf` выводит значение `i` до того, как оно было инкрементировано.
Оператор декремента имеет те же самые особенности:

```c
i = 1;
printf("i равно %d\n", --i); 	/* выведет "i равно 0" */
printf("i равно %d\n", i); 		/* выведет "i равно 0" */
```

и

```c
i = 1;
printf("i равно %d\n", i--); 	/* выведет "i равно 1" */
printf("i равно %d\n", i); 		/* выведет "i равно 0" */
```

Когда несколько операторов `++` и `--` используются в одном выражении, его достаточно трудно понять и вычислить ожидаемый результат. Например, рассмотрим следующие инструкции:

```c
i = 1;
j = 2;
k = ++i + j++;
```

Чему будут равны значения `i`, `j` и `k` после выполнения данного участка программы? Так как `i` увеличивается до того, как используется в выражении, а `j` – после, то последняя инструкция эквивалентна следующим командам:

```c
i = i + 1;
k = i + j;
j = j + 1;
```

И в результате мы получим значения `2`, `3` и `4` в переменных `i`, `j` и `k` соответственно. Хотя в следующем примере:

```c
i = 1;
j = 2;
k = i++ + j++;
```

Результатами будут значения `2`, `3` и `3`.

## Вычисление выражений

Сведем в таблицу все операторы, которые мы изучили до настоящего момента, и укажем их приоритеты (чем меньше цифра в столбце «Приоритет», тем приоритет данного оператора выше).

| Приоритет	| Название | Обозначение |
|-|-|-|
| 1 | Инкремент (постфиксный) | `++` |
| 2 | Декремент (постфиксный) | `--` |
|  | Инкремент (префиксный) | `++` |
|  | Декремент (префиксный) | `--` |
|  | Унарный плюс | `+` |
|  | Унарный минус | `-` |
| 3 | Мультипликативные | `*`, `/`, `%` |
| 4 | Аддитивные | `+`, `-` |
| 5	| Присваивание | `=`, `*=`, `/=`, `%=`, `+=`, `-=` |

Данная табличка понадобится, например, для того, чтобы понять, как будет вычисляться следующее сложное выражение:

```
a = b += c++ - d + --e / -f
```

Самый высокий приоритет из присутствующих в данном выражении операторов имеет постфиксный инкремент, поэтому он будет выполнен первым:

```
a = b += (c++) - d + --e / -f
```

Далее, равный приоритет имеют префиксный декремент и унарный минус:

```
a = b += (c++) - d + (--e) / (-f)
```

Следующий приоритет у мультипликативного оператора деления:

```
a = b += (c++) - d + ((--e) / (-f))
```

Далее идут аддитивные операторы:

```
a = b += ((c++) – (d + ((--e) / (-f))))
```

И наконец операторы присваивания:

```
a = (b += ((c++) – (d + ((--e) / (-f)))))
```

Операторы инкремента и декремента можно применять не только для целых чисел, но и для чисел с плавающей точкой. Однако на практике эта возможность применяется довольно редко.

